消息指中共與教廷建交是時間問題 台外交部：不希望二擇一

教廷若與中國建交？外交部：不限制友邦跟誰交朋友

對於中國與梵諦岡對話獲得進展，可能危及教廷與台灣邦交，台灣外交部發言人李憲章今（1）日表示，台灣不希望是選邊站的結果，外交工作就是希望廣結善緣，多交朋友，不希望有任何排他性情形。

中國與梵諦岡對話獲得進展，退休的香港樞機主教陳日君先前發文證實，梵蒂岡應中國要求，命令中國兩位合法主教讓位給中國官派主教，多家國際媒體引述文章，並以斗大標題質疑「梵蒂岡向中國出賣教會」。

對此，教廷國務院長帕洛林（Pietro Parolin）昨日則說，中梵對話最終目標是為教會合一，如果有人被要求犧牲，也是為了增進全體教會福祉，不是政治交換。在教廷眼中，中國沒有兩個教會（指地下教會與愛國教會），只有兩群等待逐漸邁向和解之路的信徒。教廷願再向中國領導人傳遞訊息，重申教會從來不干涉世俗政權，中國天主教會無意取代中國政府，只想對中國社會作出正面貢獻。

對於教廷可能與台灣斷交，外交部發言人李憲章表示，不希望這會是個選邊站結果，外交工作就是希望廣結善緣，多交朋友，不希望有任何排他性情形。

外交官員私下也表示，希望教廷與中國建交，不是在台灣或中國做出「二擇一」的問題。台灣跟對岸不一樣的地方，「我們是正面交朋友，我們不要說你不可以跟誰握手。就像你把我關在籠子裡，你要跟誰握手，你還要經過他同意嗎？」

官員表示，台灣這個立場不僅是針對梵諦岡，不管是邦交國、非邦交國，台灣不會去限制他們跟誰做朋友。

但如果他國因與中國建交，就得跟台灣斷交，官員表示，這就是要第三方怎麼去看待兩邊問題，以前這是「二擇一」問題，對岸也不希望在國際社會創造「一中一台」的範例，但台灣現在當然不是「二擇一」問題，「我們當然希望跟全世界廣交朋友」。

至於台灣是否曾邀請教宗訪台，外交部歐洲司長高安則表示，政府持續都有透過駐館，聯繫、表達意願。至於教宗出訪行程，教廷有其相關規劃與安排。